\documentclass{article}

% custom margins
\usepackage[a4paper,margin=1.5in]{geometry}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
%\AddToHook{cmd/section/before}{\clearpage}

% emma's long list of custom macros and universally used packages
\include{../macros-and-packages.tex}
\newcommand{\seperator}{\vspace{-8pt}\hline\vspace{8pt}}

% colored box behind proofs
\tcolorboxenvironment{proof}{
	colback=white,
	boxrule=0pt,
	frame hidden,
	borderline west={1pt}{0pt}{black},
	before skip=0.75cm,
	after skip=0.75cm,
	sharp corners,
	breakable,
	enhanced,
}

\renewcommand*\contentsname{Inhalt}
\renewcommand*\proofname{Lösung}

\newcommand{\ex}[1]{\tit{Übung} #1.}
\pagestyle{fancy} %allows headers

\lhead{Emma Bach}
\rhead{\today}
\title{\bfseries Aufgabensammlung Algebra und Zahlentheorie}
\date{Wintersemester 25/26}
\author{Emma Bach}
\begin{document}
	\maketitle
	\section*{\centering - Gruppen -}
		\ex{0.2} Man gebe ein unverkürzbares Erzeugendensystem der Gruppe $\bZ^2$ an, welches aus drei Elementen besteht.
		\newpar
		\ex{1.2} Wie viele Untergruppen hat die additive Gruppe eines dreidimensionalen Vektorraums über dem Körper mit drei Elementen?
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item Das neutrale Element erzeugt die triviale Untergruppe.
				\item Jedes der 26 anderen Elemente erzeugt eine Untergruppe, welche zu $\bZ/3\bZ$ isomorph ist. Dabei erzeugen $v$ und $-v$ die selbe Untergruppe, es gibt also $13$ "Klassen" von linear unabhängigen Vektoren.
				\item Jedes Paar von linear unabhängigen Vektoren erzeugt ein Untergruppe, welche zu $\bZ/3\bZ \times \bZ/3\bZ$ isomorph ist. Da ein solches Paar dadurch definiert werden kann, welche linear unabhängige Klasse nicht enthalten ist, gibt es hiervon ebenfalls $13$.
				\item Zuletzt ist $\bZ/3\bZ \times \bZ/3\bZ \times \bZ/3\bZ$ selbst eine Untergruppe.
			\end{enumerate}
			Insgesamt gibt es also $28$ Untergruppen.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{1.2.B} Wie viele Untergruppen hat allgemein $(\bZ/q\bZ)^n$?
		\newpar
		\ex{1.3} Man bestimme alle Untergruppen von $\bZ/20\bZ$.
		\begin{proof}
			Die Untergruppen sind $d\bZ/20\bZ \cong (\bZ/\frac{20}{d}\bZ)$, für jeden Teiler $d$ von $20$.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{1.4} Sind $H, K \subset G$ zwei Untergruppen einer endlichen Gruppe $G$ mit $\abs{H}$ teilerfremd zu $\abs{K}$ und $\abs{H} \cdot \abs{K} = \abs{G}$, so induziert die Verknüpfung eine Bijektion $H \times K \to G$.
		\begin{proof}
			Betrachte die Multiplikationsabbildung $m : H \times K \to G$, $(h,k) \mapsto hk$. Wir wollen zeigen, dass diese injektiv ist, dann folgt aus $\abs{H \times K} = \abs{H} \cdot \abs{K} = \abs{G}$ gemäß Schubfachprinzip auch Bijektivität.
			\newpar
			Sei also $h_1k_1 = h_2k_2$. Durch Multiplikation mit $h_2^{-1}$ von Links und mit $k_1^{-1}$ von Rechts folgt
			\begin{align*}
				h_2^{-1}h_1 
				&= h_2^{-1} h_1 k_1 k_1^{-1}\\
				&= h_2^{-1} h_2 k_2 k_1^{-1}\\
				&= k_2k_1^{-1},
			\end{align*}
			also insbesondere
			\begin{align*}
				h_2^{-1}h_1 = k_2k_1^{-1} \in H \cap K
			\end{align*}
			$H \cap K$ ist sowohl von $H$ als auch von $K$ eine Untergruppe. Da $\abs{H}$ und $\abs{K}$ teilerfremd sind, muss $H \cap K$ also die triviale Gruppe sein, also gilt insbesondere $h_2^{-1}h_1 = k_2k_1^{-1} = 1$, woraus $h_1 = h_2$ und $k_1 = k_2$ folgt. Somit ist die Abbildung injektiv, also bijektiv.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{2.1.a)} Gegeben zwei Elemente $x,y$ endlicher Ordnung einer abelschen Gruppe $G$ teilt die Ordung von $xy$ das kleinste gemeinsame Vielfache der Ordnungen von $x,y$.
		\begin{proof}
			Es gilt $g^k = e$ gdw. $\ord(g) \mid k$. Sei also $n = \kgV(\ord x, \ord y)$. Dann folgt direkt $x^n = e = y^n$. Da $G$ abelsch ist, folgt
			\begin{align*}
				(xy)^n = x^ny^n = e,
			\end{align*}
			also $\ord(xy) \mid \kgV(\ord x, \ord y)$.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{2.1.b)} Sind die Ordnungen von $x$ und $y$ Teilerfremd, so gilt sogar
		\begin{align*}
			\ord(xy) = (\ord x) \cdot (\ord y)
		\end{align*}
		\begin{proof}
			Da $\ggT(\ord x, \ord y) = 1$ folgt 
			\begin{align*}
				\ord x \cdot \ord y = \kgV(\ord x, \ord y).
			\end{align*} 
			Wir wissen bereits $\ord(xy) \mid \kgV(\ord x, \ord y)$, also folgt $\ord(xy) = \kgV(\ord x, \ord y)$ bereits, falls wir 
			\begin{align*}
				\kgV(\ord x, \ord y) = \ord x \cdot \ord y \mid \ord(xy)
			\end{align*} zeigen können.
			\newpar
			Es gilt per per Definition 
			\begin{align*}
				(xy)^{\ord xy} = e,
			\end{align*}
			also folgt aus der Kommutativität der Gruppenoperation wieder
			\begin{align*}
				x^{\ord xy} y^{\ord xy} = e,
			\end{align*}
			also insbesondere
			\begin{align*}
				x^{\ord xy} = y^{-{\ord xy}}
			\end{align*}
			Es gilt also $x^{\ord xy} \in \angles{y}$ und $y^{-{\ord xy}} \in \angles{x}$, also wie in 1.4 insbesondere 
			\begin{align*}
				x^{\ord xy} \in \angles{y} \cap \angles{x}.
			\end{align*}
			Da die Ordnungen von $x$ und $y$ teilerfremd sind folgt wieder durch Lagrange $\angles{y} \cap \angles{x} = \angles{e}$. Also gilt $x^{\ord xy} = e$ und $y^{\ord xy} = (y^{-{\ord xy}})^{-1} = e^{-1} = e$, also sind $\ord x$ und $\ord y$ beides Teiler von $\ord xy$, also folgt aus der Teilerfremdheit der beiden Ordnungen
			\begin{align*}
				\kgV(\ord x, \ord y) = \ord x \cdot \ord y \mid \ord(xy),
			\end{align*}
			was zu zeigen war.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{2.3} Wie viele Gruppenhomomorphismen gibt es von $\bZ/8\bZ$ zur symmetrischen Gruppe $\cS_4$?
		\begin{proof}
			Gemäß universeller Eigenschaft des Quotienten gilt
			\begin{align*}
				\Hom(\bZ/8\bZ, \cS_4) = \lr{f \in \Hom(\bZ, \cS_4) \mid f(8\bZ) = \id}
			\end{align*}
			Gemäß Vorlesung gilt $\Grp(\bZ, G) \cong G$, also
			\begin{align*}
				\lr{f \in \Hom(\bZ, \cS_4) \mid f(8\bZ) = \id}
				= \lr{\sigma \in \cS_4 \mid \sigma^8 = \id}
			\end{align*}
			Wir suchen also alle Elemente von $\cS_4$, deren Ordnung $8$ teilt. Die Elemente von $\cS_4$ sind:
			\begin{enumerate}
				\item Die Identität (Ordnung $1$),
				\item Sechs Transpositionen (Ordnung $2$),
				\item Drei Doppeltransmutationen (Ordnung $2$),
				\item Acht $3$-Zyklen (Ordnung $3$),
				\item Sechs $4$-Zyklen (Ordnung $4$).
			\end{enumerate}
			Es kommen also alle Elemente bis auf die $3$-Zyklen in Frage, insgesamt gibt es also $24 - 8 = 16$ Gruppenhomomorphismen.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{2.4} Gegeben einen surjektiven Gruppenhomomorphismus $\phi : G \surj \ol G$ und einen Normalteiler $\ol N \subset \ol G$ mit Urbild $\phi^{-1}(\ol N) := N \subset G$ induziert $\phi$ einen Gruppenisomorphismus
		\begin{align*}
			\phi_q : G/N \iso \ol G / \ol N
		\end{align*}
		\begin{proof}
			Sei $q : \ol G \to \ol G / \ol N$ die kanonische Quotientenabbildung. Wir betrachten die Verktettung $\phi_q := q \circ \phi$. Da $q$ und $\phi$ beide surjektiv sind, ist $\phi_q$ ebenfalls surjektiv. Der Kern-Bild-Isomorphiesatz gibt uns nun
			\begin{align*}
				\phi_q : G/\ker \phi_q \iso \im~ \phi_q = \ol G / \ol N
			\end{align*}
			Und für den Kern gilt:
			\begin{align*}
				\ker(\phi_q) 
				&= (q \cdot \phi)^{-1}([e_{\ol G}])\\
				&= \phi^{-1} q^{-1} ([e_{\ol G}])\\
				&= \phi^{-1}(\ol N)\\
				&= N.
			\end{align*}
			Also haben wir wie gewünscht
			\begin{align*}
				\phi_q : G/N \im~ \phi_q = \ol G / \ol N.
			\end{align*}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{3.2.a} Jede Untergruppe einer zyklischen Gruppe ist zyklisch.
		\begin{proof}
			Sei $(G,+)$ eine zyklische Gruppe mit Erzeuger $a \in G$. Sei $H$ eine Untergruppe von $G$. Wäre $H$ nicht zyklisch, so gäbe es Elemente $h, h' \in H$, sodass kein Element von $H$ sie beide erzeugt.
			\newpar
			Da $G$ selbst zyklisch ist, existieren $n, n' \in \bZ$, sodass $h = n \cdot a$ und $h' = n' = a$. Durch den Euklidischen Algorithmus finden wir $r,s \in \bZ$, sodass
			\begin{align*}
				\kgV(n, n') = rn + sn'
			\end{align*}
			Nun gilt allerdings:
			\begin{align*}
				\kgV(n, n') \cdot a
				&= (rn + sn') \cdot a\\
				&= rna + sn'a\\
				&= rh + sh' \in H,
			\end{align*}
			und da $\kgV(n, n')$ sowohl $n$ als auch $n'$ teilt, erzeugt $\kgV(n, n') \cdot a \in H$ sowohl $h$ als auch $h'$.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{3.2.b} Für beliebiges $m \in \bN$ hat jede Untergruppe von $\bZ/m\bZ$ die Form $d\bZ/m\bZ$ für einen Teiler $d$ von $m$, und jeder Teiler liefert eine solche Untergruppe.
		\begin{proof}
			Wir haben soeben gezeigt, dass jede Untergruppe von $\bZ/m\bZ$ zyklisch ist. Da nach Lagrange die Ordnung jeder Untergruppe die Ordnung der Gruppe teilt, muss sie also auch von einem Element der entsprechenden Ordnung erzeugt werden.
			\newpar
			Jedes Element $k \in \bZ/m\bZ$ hat Ordnung
			\begin{align*}
				\ord k = \frac{m}{\ggT(k,m)}
			\end{align*} 
			Sei also $H$ eine Untergruppe von $\bZ/m\bZ$ der Ordnung $\frac{m}{d}$. Gemäß der eben genannten Gleichung muss jeder Erzeuger $k$ von $H$ $d$ als Teiler haben. Somit muss jedes solches $k$ in der von $d$ erzeugten Untergruppe $d\bZ/m\bZ$ liegen, welche ebenfalls Ordnung $\frac{m}{d}$ hat. Somit erzeugt jedes solches $k$ die selbe Untergruppe. Gleichzeitig gibt es für jedes $d$ nur eine solche Untergruppe, also stehen die gefragten Mengen in Bijektion.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{3.3} 
		\begin{enumerate}
			\item Wie viele Erzeuger hat die multiplikative Gruppe eines Körpers mit elf Elementen?
			\item Man gebe einen solchen Erzeuger an.
			\item Wie viele Elemente des Körpers mit elf Elementen sind Quadrate?
			\item Wie viele Elemente des Körpers mit elf Elementen sind dritte Potenzen?
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			Durch Ausprobieren trivial :)
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{4.1} Seien $H \supset N$ eine Gruppe mit einem Normalteiler und $X$ eine Menge mit $H$-Operation. Man zeige, dass es auf dem Bahnenraum $X/N$ genau eine Operation der Quotientengruppe $H/N$ gibt, sodass
		\begin{align*}
			(hN)(Nx) = Nhx
		\end{align*}
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item 
					Wir wollen zuerst zeigen, dass aus $Nx = Ny$ für jedes $h \in H$ auch $Nhx = Nhy$ folgt.
					\newpar
					Da $Nx = Ny$ existiert ein $n \in N$, sodass $x = ny$. Es folgt $hx = hny$. Da $N$ ein Normalteiler ist, gilt desweiteren  
					\begin{align*}
						n' := hnh^{-1} \in N.
					\end{align*}
					Für dieses $n'$ folgt $hn = n'h$, also $hx = n'hy$. Da $n' \in N$ folgt also
					\begin{align*}
						Nhx = Nhy
					\end{align*}
				\item Als nächstes wollen wir aus dieser Vorüberlegung die Wohldefiniertheit der definierten Operation folgern, also zeigen, dass zusätzlich für $g,h \in H$ aus $gN = hN$ auch $(gN)(Nx) = (hN)(Nx)$ folgt.
				\newpar
				Da $N$ ein Normalteiler ist, gilt auch $gN = Nh$, also gibt es ein $n \in N$, sodass $g = nh$, also $gx = nhx$, also $Ngx = Nhx$. Somit gilt
				\begin{align*}
					(gN)(Nx) = Ngx = Nhx = (hN)(Nx).
				\end{align*}
				\item Zuletzt wollen wir zeigen, dass diese Verknüpfung tatsächlich eine Gruppenoperation definiert. Zu zeigen ist also:
				\begin{enumerate}
					\item $(1N)(Nx) = Nx$. Dies gilt trivial, da $(1N)(Nx) = N1x = Nx$.
					\item Sei $g,h \in G$. Dann wollen wir 
					\begin{align*}
						((gN)(hN))(Nx) = (gN)((hN)(Nx))
					\end{align*}
					Dies folgt ebenfalls recht schnell:
					\begin{align*}
						((gN)(hN))(Nx) 
						&= (ghN)(Nx)\\
						&= N(gh)x\\
						&= N(g)(hx)\\
						&= (gN)(Nhx)\\
						&= (gN)((hN)(Nx)
					\end{align*}
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{4.3} Man gebe ein Repräsentantensystem an für die Konjugationsklassen der Gruppe aller Isometrien der euklidischen Ebene.
		\newpar
		\ex{4.4} Man bestimme alle Kompositionsreihen der Gruppe der Drehsymmetrien eines Würfels.
		\newpar
		\ex{5.1} Sei $G$ eine endliche Gruppe mit einem Normalteiler $N$ und $p$ prim. Dann ist eine Untergruppe $P \subset G$ genau dann eine $p$-Sylow von $G$, wenn $P \cap N$ eine $p$-Sylow von $N$ ist und das Bild von $P$ in $G/N$ eine $p$-Sylow von $G/N$.
		\begin{proof}\phantom{}
			Sei $p^a$ die höchste $p$-Potenz, die $\abs{N}$ teilt. Sei $p^b$ die höchste $p$-Potenz, die $\abs{G/N}$ teilt. Gemäß Lagrange gilt:
			\begin{align*}
				\abs{G}
				&= \abs{N} \cdot \abs{G/N},
			\end{align*}
			also ist $p^{a+b}$ die höchste $p$-Potenz, die $\abs{G}$ teilt.
			\begin{enumerate}
				\item Sei $P$ eine $p$-Sylow von $G$. $P \cap N$ ist eine $p$-Untergruppe von $N$, also $\abs{P \cap N} = p^c$ mit $c \leq a$. Gemäß Lagrange gilt
				\begin{align*}
					\abs{P} = \abs{P \cap N} \cdot \abs{P / N}
				\end{align*}
				und da $P/N$ eine $p$-Untergruppe von $G/N$ ist gilt $\abs{P/N} = p^d$ mit $d \leq b$. Es folgt:
				\begin{align*}
					p^{c+d} = \abs{P \cap N} \cdot \abs{P/N} = \abs{P} = p^{a + b}
				\end{align*}
				Und aus $a \leq c$ und $b \leq d$ folgt $a = c, b = d$, also ist $P \cap N$ eine $p$-Sylow von $N$ und $P/N$ eine $p$-Sylow von $G/N$.
				\item Analog zur letzten Aufgabe gilt $\abs{P} = \abs{P \cap N} \cdot \abs{P/N} = p^{a+b}$, also ist $P$ eine $p$-Sylow von $G$.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{5.2} Für jede Primzahl $p$ sind die einzigen Gruppen der Ordnung $2p$ bis auf Isomorphismus die zyklische Gruppe $\bZ/2p\bZ$ und die Diedergruppe $D_p$.
		\begin{proof}
			Sei $G$ eine Gruppe der Ordnung $2p$. Gemäß viertem Sylowsatz ist die Zahl $n_2$ der $2$-Sylows von $G$ ein Teiler von $\frac{\abs{\bZ/2p\bZ}}{2} = p$, also entweder $1$ oder $p$. Das zweite Kriterium aus dem vierten Sylowsatz besagt $n_2 \cong 1 \mod 2$, was keinen der beiden Fälle ausschließt.
			\newpar
			Desweiteren ist die Anzahl $n_p$ der $p$-Sylows von $G$ ein Teiler von $\frac{\abs{\bZ/2p\bZ}}{2} = 2$, also entweder $1$ oder $2$. In diesem Fall besagt das zweite Kriterium $n_p \cong 1 \mod p$, was den Fall $n_p = 2$ ausschließt.
			\newpar
			Der Fall $p = 2$ ist bereits bekannt, sei also $p > 2$ angenommen.
			\begin{enumerate}
				\item Angenommen, $n_2 = p$. Jede dieser Gruppen hat per Definition $2$ Elemente, ist also isomorph zur zyklischen Gruppe $\bZ/2\bZ$. Somit hat $G$ $p$ Elemente der Ordnung $2$. Sei $a$ ein solches Element. Gemäß Satz von Cauchy existiert desweiteren ein Element $b$ der Ordnung $p$.
				\newpar
				Gemäß Satz von Lagrange gilt $\ord ab \in \lr{1,2,p,2p}$.
				\begin{enumerate}
					\item Im Fall $(\ord ab) = 2p$ wäre $G$ zyklisch, was der Annahme wiedersprechen würde, dass $G$ $p$ $2$-Sylows hat.
					\item Im Fall $(\ord ab) = 1$ hätten wir $p = 2$, (?) was wir ausgeschlossen hatten. 
					\item Im Fall $(\ord ab) = p$ wäre $\angles{ab}$ eine zweite $p$-Sylow, was wir ausgeschlossen hatten.
				\end{enumerate} 
				Somit gilt $(\ord ab) = 2$. Wir erhalten die Präsentation
				\begin{align*}
					G = \angles{a,b \mid \ord b = p, \ord a = \ord ab = 2},
				\end{align*}
				welche eindeutig die Diedergruppe $D_p$ definiert.
				\item Angenommen, $n_2 = 1$. Da $G$ auch nur eine $p$-Sylow hat, sind beide Sylowuntergruppen normal. Es folgt, dass der Schnitt der beiden Gruppen die triviale Gruppe ist, also ist $G$ das direkte Produkt der beiden, also $G \cong \bZ/2\bZ \times \bZ/p\bZ$. Gemäß Chinesischem Restsatz ist nun $\bZ/2\bZ \times \bZ/p\bZ$ isomorph zu $\bZ/2p\bZ$, also $G$ zyklisch.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{5.3} Sei $p > q$ und $q$ kein Teiler von $p-1$. So ist jede Gruppe der Ordnung $pq$ zyklisch.
		\begin{proof}
			Sei $G$ eine Gruppe der Ordnung $pq$. Gemäß Lagrange hat jedes Element von $G$ die Ordnung $1,p,q,$ oder $pq$. Insbesondere erzeugen die Elemente der Ordnung $p$ und $q$ die jeweiligen Sylowgruppen.
			\newpar
			Gemäß der Sylowsätze ist die Anzahl $n_p$ der $p$-Sylows von $G$ ein Teiler von $q$, also $n_p = 1$ oder $n_p = q$. Gleichzeitig muss $n_p \cong 1 \mod \frac{\abs{G}}{q} = p$, also $p \mid n_p - 1$. Da $p > q$ und beide Zahlen prim sind, ist dies im Fall $n_p > 1$ unmöglich, also folgt $n_p = 1$. Diese $p$-Sylow enthält $p$ Elemente, von denen $p-1$ Erzeuger sind. Somit gibt es $p-1$ Elemente der Ordnung $p$.
			\newpar
			Analog ist die Anzahl $n_q$ der $q$-Sylows von $G$ ein Teiler von $p$, der Kongruent zu $1$ modulo $q$ ist. Wäre $n_q = p$, hätten wir $p \cong 1 \mod q$, also $q \mid p-1$, was wir ausgeschlossen hatten. Also existiert auch genau eine $q$-Sylow, also existieren $q-1$ Elemente der Ordnung $q$.
			\newpar
			Zusammen mit dem Neutralen Element erhalten wir $p + q - 1$ Elemente der Ordnung ungleich $pq$. Für Primzahlen $p > q$ gilt $p + q - 1 < pq$, also ist mindestens ein Element übrig, welches demenstprechend Ordnung $pq$ hat und somit die Gruppe $G$ erzeugt. Somit ist $G$ zyklisch.
		\end{proof}
	\clearpage
	\section*{\centering - Ringe -}
		\ex{5.4} In jedem Ring $R$ gilt für alle $a,b \in R$:
		\begin{enumerate}
			\item $0 \cdot a = 0$
			\item $-a = (-1) \cdot a$
			\item $(-1) \cdot (-1) = 1$
			\item $(-a) \cdot (-b) = ab$
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item 
				\begin{align*}
					0 
					&= 0a + (-0a)\\ 
					&= (0 + 0)a + (-0a)\\
					&= 0a + 0a + (-0a)\\
					&= 0a
				\end{align*}
				\item
				\begin{align*}
					a + (-1) \cdot a 
					&= 1 \cdot a + (-1) \cdot a\\
					&= (1 + (-1)) \cdot a\\
					&= 0a\\
					&= 0
				\end{align*}
				Analog gilt auch $(-1) \cdot a = -a$.
				\item $(-1) \cdot (-1) = -(-1) = 1$
				\item 
				\begin{align*}
					(-a) \cdot (-b) 
					&= a \cdot (-1) \cdot (-b)\\
					&= a \cdot (-(-b))\\
					&= a \cdot b
				\end{align*}
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\ex{6.8} 
		\begin{enumerate}
			\item Jeder Ringhomomorphismus bildet Einheiten auf Einheiten ab.
			\item Jeder Ringhomomorphismus $K \to R$ von einem Körper $K$ in einen Ring $R$ mit $0_R \neq 1_R$ ist injektiv.
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			Sei $\phi : R \to S$ ein Ringhomomorphismus.
			\begin{enumerate}
				\item Sei $x$ eine Einheit. Dann gilt
				\begin{align*}
					1_S 
					&= \phi(1_R)\\
					&= \phi(x \cdot x^{-1})\\
					&= \phi(x) \cdot \phi(x^{-1})
				\end{align*}
				und analog $1_S  = \phi(x^{-1}) \cdot \phi(x)$. Somit ist $\phi(x)$ ebenfalls eine Einheit, mit $\phi(x)^{-1} = \phi(x^{-1})$.
				\item Sei nun $K$ ein Körper und $\phi : K \to R$ ein Ringhomomorphismus. Dann ist jedes $x \in K \setminus \lr{0_K}$ invertierbar, also gemäß der letzten Teilaufgabe ebenso jedes $\phi(x) \in \im~ \phi \setminus \lr{0_R}$. 
				\newpar
				Angenommen, $\phi$ wäre nicht injektiv. Dann gäbe es $x,y \in K$ mit $x - y \neq 0_K$, aber $\phi(x) - \phi(y) = 0_R$. Da $x - y \neq 0_K$, ist $(x-y)$ invertierbar. Es folgt:
				\begin{align*}
					\phi(x) - \phi(y) &= 0_R\\
					\implies \phi(x-y) &= 0_R\\
					\implies \phi(x-y)\phi(x-y)^{-1} &= 0_R\\
					\implies 1_R &= 0_R
				\end{align*}
				Ist nun $1_R \neq 0_R$ gegeben, ist dies ein Widerspruch, also $\phi$ injektiv. 
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{7.9} $\bZ[X]$ ist kein Hauptidealring.
		\begin{proof}
			Wäre $\bZ[X]$ ein Hauptidealring, so könnte $\angles{2,X}$ von einem einzigen Element $a$ erzeugt werden. Dieses müsste ein gemeinsamer Teiler von $2$ und $X$ sein, also $a = \pm 1$. Es müsste also $\angles{\pm 1} = \angles{2,X}$. Allerdings gilt $1 \notin \angles{2,X}$.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{7.10} Im Quotientenring eines faktoriellen Rings $R$ nach einem Hauptideal zu einem Element $a \neq 0$ ist das Bild von $b \in \bR$ genau dann kürzbar, wenn $a$ und $b$ teilerfremd sind.
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item Seien $a,b \in R$ gegeben, sodass $\ol b \in R / \angles{a}$ kürzbar ist. Wären $a$ und $b$ nicht teilerfremd, gäbe es ein irreduzibles $p \in R$ mit $p \mid a$ und $p \mid b$. Es gibt also ein $d \in R$, sodass $pd = a$. Es gilt außerdem $d \notin \angles{a}$, sonst wäre $p$ eine Einheit, also nicht irreduzibel. Nun ist gleichzeitig $b$ ein Vielfaches von $p$, also $bd$ ein Vielfaches von $pd = a$, also
				\begin{align*}
					\ol{b \cdot d} = \ol 0 = \ol {b \cdot 0}
				\end{align*}
				Mit $d \neq 0$. Also wäre $\ol b$ nicht kürzbar. Dies ist ein Widerspruch, also müssen $a$ und $b$ doch teilerfremd sein.
				\item Seien $a$ und $b$ teilerfremd. Da $R$ faktoriell ist finden wir eine bis auf Reihenfolge eindeutige Primfaktorzerlegung, und da $a$ und $b$ teilerfremd sind haben sie keinen Primfaktor gemeinsam. Gilt nun $\ol{b \cdot c} = \ol {b \cdot d} \in R/\angles{a}$, so folgt $\ol{b(c-d)} = \ol 0$, also ist $b(c-d)$ ein Vielfaches von $a$ und muss dementsprechend alle Primfaktoren von $a$ in seiner Primfaktorisierung enthalten. Da $a$ und $b$ teilerfremd sind, müssen alle dieser Faktoren in $c-d$ enthalten sein. Somit gilt aber $\ol{c-d} = \ol 0$, was zu zeigen war.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{8.15} Ist $R$ ein faktorieller Ring mit Bruchkörper $K$ und sind $P,Q \in K[X]$ normierte Polynome mit $PQ \in R[X]$, so folgt bereits $P, Q \in R[X]$
		\begin{proof}
			Sei $p$ ein beliebiges irreduzibles Element von $R$. Per Definition ist $p$ keine Einheit, also $p^{-1} \notin R$. Es folgt $\forall r \in R: v_p(r) \geq 0$. Insbesondere folgt für $PQ \in R[X]$ $w_p(PQ) \geq 0$.
			\newpar
			Gemäß Lemma von Gauss gilt nun
			\begin{align*}
				0 \leq w_p(PQ) = w_p(P) + w_p(Q) \leq 0
			\end{align*}
			Da $P$ und $Q$ desweiteren normiert sind, gilt $0 \geq w_p(P), w_p(Q)$, also $w_p(P) = w_p(Q) = 0$, also $P, Q \in R[X]$.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{8.16} Sei $p$ prim und $r \geq 1$. So erfüllt das $p^r$-te Kreisteilungspolynom die Identität
		\begin{align*}
			\Phi_{p^r}(X) = \Phi_p\lr(X^{p^{r-1}})
		\end{align*}
		\begin{proof}
			Per Definition der Kreisteilungspolynome gilt:
			\begin{align*}
				X^n - 1 
				&= \prod_{\zeta^n = 1} (X - \zeta)\\
				&= \prod_{(\ord \zeta) \mid n} (X - \zeta)\\
				&= \prod_{d \mid n} \Phi_d(X)
			\end{align*}
			Also insbesondere:
			\begin{align*}
				X^{p^r} - 1 
				&= \prod_{d \mid p^r} \Phi_d(X)\\
				&= \Phi_{p^r}(X) \cdot \prod_{d \mid p^{r-1}} \Phi_d(X)\\
				&= \Phi_{p^r}(X) \cdot (X^{p^{r-1}} - 1).
			\end{align*}
			Wir stellen dies nach $\Phi_{p^r}(X)$ um und erhalten:
			\begin{align*}
				\Phi_{p^r}(X) &= \frac{X^{p^r} - 1}{X^{p^{r-1}} - 1}
			\end{align*}
			Gleichzeitig gilt für $p$ prim:
			\begin{align*}
				X^p - 1 
				&= \prod_{d \mid n} \Phi_d(X)\\
				&= \Phi_1(X) \cdot \Phi_p(X)\\
				&= (X - 1) \cdot \Phi_p(X),
			\end{align*}
			also:
			\begin{align*}
				\Phi_p(X) &= \frac{X^p - 1}{X - 1}
			\end{align*}
			Es folgt also:
			\begin{align*}
				\Phi_p(X^{p^{r-1}}) 
				&= \frac{(X^{p^{r-1}})^p - 1}{X^{p^{r-1}} - 1}\\
				&= \frac{X^{p^{r}} - 1}{X^{p^{r-1}} - 1}\\
				&= \Phi_{p^r}(X)
			\end{align*}
		\end{proof}
	\clearpage
	\section*{\centering - Körper -}
		\ex{6.7} Man konstruiere einen Körper mit $169 = 13^2$ Elementen.
		\begin{proof}
			Gemäß der folgenden Aufgabe ist $\bF_{13}/\angles{X^2 - 7}$ ein solcher Körper.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{6.7.B} Sei $K$ ein endlicher Körper mit $q$ Elementen und $P$ vom Grad $n$ über $K$ irreduzibel. Dann ist $K/\angles{P}$ ein Körper mit $q^n$ Elementen.
		\newpar
		\ex{7.11} Sei $k$ ein Körper.
		\begin{enumerate}
			\item Alle Polynome vom Grad $1$ sind irreduzibel in $k[X]$.
			\item Ist $P \in k[X]$ irreduzibel und vom Grad $\deg P > 1$, so hat $P$ keine Nullstelle in $k$.
			\item Ist $P \in k[X] \setminus k$ vom Grad $\deg P \leq 3$ und hat $P$ keine Nullstelle in $k$, so ist $P$ irreduzibel in $k[X]$.
			\item Ist $k$ algebraisch abgeschlossen, so sind die irreduziblen Polynome in $k[X]$ genau die Polynome vom Grad $1$.
			\item Man gebe ein Polynom positiven Grades in $\bR[X]$ an, das keine Nullstelle hat, aber dennoch nicht irreduzibel ist.
		\end{enumerate}
		\newpar
		\ex{8.13} Die Definition der Summation in Bruchkörpern über Integritätsringen ist wohldefiniert.
		\newpar
		\ex{9.20} Sei $K \subset L$ ein Körper der Charakteristik ungleich zwei. Sei $\alpha, \beta \in L^\times$ mit $\alpha^2, \beta^2 \in K$: Dann gilt $K(\alpha) = K(\beta)$ genau dann, wenn $\alpha/\beta \in K$.
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item Sei $K(\alpha) = K(\beta)$. Dann existieren $x,y \in K$, sodass
				\begin{align*}
					\alpha = x + \beta y
				\end{align*}
				Im Fall $x = 0$ folgt aus $\beta \in L^\times$ direkt $\frac{\alpha}{\beta} = y \in K$.
				\newpar
				Im Fall $y = 0$ gilt $\alpha = x \in K$, und da symmetrisch auch $z,w \in K$ existieren, sodass $\beta = z + \alpha w \in K$, giltv auch $\frac{\alpha}{\beta} \in K$.
				\newpar
				Im Fall $x,y \neq 0$ folgt:
				\begin{align*}
					\alpha^2 = x^2 + 2\beta xy + \beta^2y^2
					\implies \beta = \frac{\alpha^2 - x^2 - \beta^2y^2}{2xy} \in K
				\end{align*}
				Analog gilt $\alpha \in K$, also auch $\frac{\alpha}{\beta} \in K$.
				\item Sei $\frac{\alpha}{\beta} \in K$. Dann gilt $\alpha = k\beta$, also $K(\alpha) = K(\beta)$.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{10.23} Seien $R \supset K$ ein kommutativer Ring mit einem Teilring, der sogar ein Körper ist. Sei $R$ endlichdimensional als $K$-Vektorraum und ein Integritätsring. Dann ist $R$ auch selbst bereits ein Körper.
		\begin{proof}[Musterlösung]
			Zu zeigen ist nur, dass für jedes $\alpha \in R \setminus \lr{0}$ ein Inverses existiert. Wir betrachten $K[\alpha] = \angles{K, \alpha}$. $K[\alpha]$ ist offensichtlich (?) das Bild der Einsetzungsabbildung $\phi_\alpha : K[X] \to R$. Somit gilt gemäß Isomorphiesatz
			\begin{align*}
				K[X]/(\ker \phi_\alpha) \cong K[\alpha]
			\end{align*}
			Da $R$ endlichdimensional über $K$ ist, ist der Kern von $\phi_\alpha$ nichttrivial. Da $K[X]$ ein Körper ist ist es insbesondere ein Hauptidealring, also gilt $\ker \phi_\alpha = \angles{P}$ für ein $P \in K[X]$. Da $R$ zusätzlich ein Integritätsring ist, muss dieses $P$ irreduzibel sein. Aber dann ist $K[X]/(\ker \phi_\alpha) \cong K[\alpha]$ ein Körper, also existiert in $K[\alpha] \subset R$ ein Inverses von $\alpha$.
		\end{proof}
		\begin{proof}[Alternative Lösung]
			Betrachte die Lineare Abbildung $Ax : R \to R; r \mapsto rx$. Da $R$ ein Integritätsring ist, existiert kein $r \in R \setminus \lr{0}$, sodass $rx = 0$, also ist $A_x$ injektiv. Da $R$ als $K$-Vektorraum endlichdimensional ist, gilt außerdem die Dimensionsformel. Aus $\dim(\ker A_x) = 0$ folgt also $\dim(\im(A_x)) = \dim R$, also ist die Abbildung surjektiv. Somit existiert für jedes $x$ ein $y$, sodass $xy = 1$, also $y = x^{-1}$. Somit ist $R$ ein Körper.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{11.25} Man zeige, dass es im Polynomring über einem endlichen Körper irreduzible Polynome von jedem positiven Grad gibt.
		\begin{proof}
			Jeder endliche Körper ist von der Form $\bF_q$ mit $q = p^r$. Sei ein solcher Körper und ein $n \in \bN$ gegeben. Wir wissen bereits, dass dann ein Körper der Mächtigkeit $q^n = p^{r \cdot n}$ mit einer Einbettung $\bF_q \inj \bF_{q^n}$ existiert.
			\newpar
			Zusätzlich ist die multiplikative Gruppe eines endlichen Körpers immer zyklisch, also gibt es einen Erzeuger $\alpha \in \bF_{q^n}^\times$ mit $\bF_{q^n} = \bF_q(\alpha)$, insbesondere ist diese Erweiterung primitiv.
			\newpar
			Damit ist der Grad des Minimalpolynoms von $\alpha$ gleich dem Grad der Körpererweiterung $[\bF_{q^n} : \bF_q] = n$. Per Definition ist dieses Polynom irreduzibel.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{11.26} Man gebe die Verknüpfungstafeln des Körpers mit vier Elementen an.
		\begin{proof}
			Es kommen für die Addition zwei Tafeln in Frage, die korrekte Tafel wird dadurch klar, dass die Charakteristik nicht $4$ sein kann, also ist die Additionsgruppe nicht zu $\bZ/4\bZ$ isomorph, es muss also $V = (\bZ/2\bZ)^2$ sein.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{12.1} Gegeben eine endliche Körpererweiterung $K \subset L$ ist jedes Polynom aus dem Polynomring $L[X]$ Teiler eines Polynoms aus $K[X]$.
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item Sei $P \in L[X]$ zunächst irreduzibel und normiert. Sei $L \subset L'$ eine endliche Körpererweiterung, in der $P$ eine Nullstelle $\alpha$ hat. Da $P$ über $L[X]$ irreduzibel und normiert ist, ist es das Minimalpolynom von $\alpha$. Da $L/K$ und $L'/L$ endlich sind, ist gemäß Turmregel auch $L'/K$ endlich. Dementsprechend hat $\alpha$ auch ein Minimalpolynom $P' \in K[X]$. Da $P' \in L[X]$ und da $P$ das Minimalpolynom über $L[X]$ ist, folgt $P \mid P'$.
				\item Sei $P \in L[X]$ nun irreduzibel und nicht normiert. Dann teilt $P$ trotzdem die selben Polynome wie die normierte Version, also funktioniert die selbe Konstruktion.
				\item Sei zuletzt $P \in L[X]$ reduzibel. Da $L$ ein Körper ist, ist $L[X]$ faktoriell, also existiert eine Zerlegung $Q = \prod_{i = 1}^n P_i$ in reduzible Polynome. Für jedes dieser Polynome existiert ein $P'_i \in K[X]$ sodass $P'_i \mid K[X]$, es folgt $Q \mid \prod_{i = 1}^n P'_i \in K[X2]$.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{12.2} Sei $p$ eine Primzahl und seien $\zeta, \xi \in \bC$ zwei primitive $p$-te Einheitswurzeln.
		\begin{enumerate}
			\item Es gilt $\bQ(\zeta) = \bQ(\xi)$.
			\item Es gibt genau einen Körperhomomorphismus $\bQ(\zeta) \to \bQ(\zeta)$ mit $\zeta \mapsto \xi$.
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item Folgt daraus, dass alle primitiven $p$-ten Einheitswurzeln bereits die gesamte Gruppe der $p$-ten Einheitswurzeln erzeugen.
				\item Aus der Vorlesung ist bekannt, dass der einzige Körperhomomorphismus $\bQ \to \bQ$ die Identität ist. Somit lässt sich jedes $x \in \bQ(\zeta)$ als $x = \sum_{i = 0}^{p-1} \alpha_i \zeta^i$ schreiben, woraufhin die Invarianz von $\bQ$ und die Vorschrift $\phi(\zeta) = \xi$ bereits das Bild von $x$ eindeutig festlegen.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{12.3.a} Seien $M/L$ und $L/K$ algebraische Körpererweiterungen.
		\begin{enumerate}
			\item Ist $M/K$ normal, so ist auch $M/L$ normal.
			\item Sind $L_1 L_2 \subset M$ normale Körpererweiterungen von $K$, so ist $L_1 \cap L_2$ normal über $K$.
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item Per Definition zerfällt für jedes $\alpha \in M$ das Minimalpolynom $\Irr(\alpha, K)$ über $M$ komplett in Linearfaktoren. Zu zeigen ist, dass auch $\Irr(\alpha, L)$ über $M$ in Linearfaktoren zerfällt.
				\newpar
				Dies folgt direkt aus der Definition des Minimalpolynoms: Es gilt $\Irr(\alpha, L) \mid \Irr(\alpha, K)$, also ist jeder Linearfaktor von $\Irr(\alpha, L)$ auch ein Linearfaktor von $\Irr(\alpha, K)$ und somit in $M$ enthalten.
				\item Da $L_1/L_1 \cap L_2$ und $L_1 \cap L_2 / K$ folgt das Ergebnis aus der ersten Teilaufgabe.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\ex{12.3.b} Man finde Körper $M \supset L \supset K$, sodass $M/L$ und $L/K$ normal sind, aber $M/K$ nicht.
		\begin{proof}
			$K = \bQ$, $L = \bQ(\sqrt{2})$, $M = \bQ(\sqrt[4]{2})$. $L$ ist der Zerfällungskörper von $x^2 - 2$, und $M$ ist der Zerfällungskörper von $x^2 - \sqrt{2}$. Aber $\Irr(\sqrt[4]{2}, \bQ) = x^4 - 2$ zerfällt über $\bQ(\sqrt[4]{2})$ nicht in Linearfaktoren, da die komplexen Nullstellen fehlen.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{12.4} Es sei $K$ ein Körper, $P \in K[X]$ ein Polynom vom Grad $n$ und $L/K$ der Zerfallungskörper von $P$. Man zeige $[L:K] \mid n!$.
		\begin{proof}
			Wir führen einen Beweis per Induktion über $\deg P := n$.
			\begin{enumerate}
				\item $n = 1$: Dann ist $P$ bereits ein Linearfaktor, also zerfällt es bereits über $K$, also $L = K$ und $[L:K] = 1 \mid 1 = 1!$.
				\item Sei nun $P \in K[X]$ vom Grad $n$. Wir unterscheiden zwei Fälle.
				\begin{enumerate}
					\item Sei $P$ zuerst irreduzibel. Sei $\alpha$ eine Nullstelle von $P$. Da $P$ irreduzibel ist, ist es das Minimalpolynom von $\alpha$ über $K$, also gilt
					\begin{align*}
						[K(\alpha) : K] = n
					\end{align*}
					Über $K(\alpha)$ gilt nun $P(X) = (x - \alpha)Q(X)$, wobei $Q \in K(\alpha)[X]$. Es gilt $\deg Q = n-1$. Sei nun $L$ der Zerfällungskörper von $P$ über $K$. Dann ist $L$ auch der Zerfällungskörper von $Q$ über $K(\alpha)$. Gemäß Induktionshypothese gilt also
					\begin{align*}
						[L : K(\alpha)] \mid (n-1)!,
					\end{align*}
					und per Turmregel folgt
					\begin{align*}
						[L : K] = [L : K(\alpha)] \cdot [K(\alpha) : K] \mid n!
					\end{align*}
					\item Sei nun $P = P_1 \cdot P_2$ reduzibel. Sei $\deg P_1 := n_1$, $\deg P_2 := n_2$. Seien $L_1$ und $L_2$ die Zerfällungskörper von $P_1$ und $P_2$. Dann ist der Zerfällungskörper von $P$ der Körper $L = \angles{L_1, L_2}$. Es gilt per Induktionshypothese $[L_1 : K] \mid n_1!$, $[L_2 : K] \mid n_2!$. 
					\newpar
					Wir behaupten nun ohne Beweis
					\begin{align*}
						[L : K] \mid [L_1 : K] \cdot [L_2 : K],
					\end{align*}
					woraus das gewünschte Ergebnis folgt.
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{13.2} Gegeben ein Körper $K$ und $p,q \in K$ ist das Polynom $P = X^3 + pX + q$ genau dann nicht separabel, wenn $27q^2 + 4p^3 = 0$.
		\begin{proof}
			Per Definition ist $P$ nicht separabel, wenn es in seinem Zerfallungskörper keine mehrfachen Nullstellen hat, also wenn $P$ und $P'$ über dem Zerfallungskörper keine gemeinsamen Nullstellen haben.
			\begin{enumerate}
				\item 
			Angenommen, es gäbe eine gemeinsame Nullstelle $\alpha$. Dann hätten wir:
			\begin{align*}
				P(\alpha) = \alpha^3 + p\alpha + q = 0
			\end{align*}
			und:
			\begin{align*}
				P'(\alpha) = 3\alpha^2 + p = 0
			\end{align*}
			\begin{enumerate}
				\item Angenommen, $\char~ K = 3$. Dann hätten wir
				\begin{align*}
					3\alpha^2 + p = 0\\ 
					\implies p = 0\\
					\implies 27q^2 + 4p^3 = 4p^3 = 0
				\end{align*}
				\item Angenommen, $\char K \neq 3$. Dann gilt:
				\begin{align*}
					 P'(\alpha) = 3\alpha^2 + p = 0 \implies \alpha^2 = -\frac{p}{3},
				\end{align*}
				also folgt:
				\begin{align*}
					0 &= P(\alpha)\\ 
					&= \alpha^3 + p\alpha + q\\
					&= \alpha \cdot \lr(-\frac{p}{3}) + p\alpha + q\\
					&= \frac{2p}{3}\alpha + q
				\end{align*}
				\begin{enumerate}
					\item In $\char~ K = 2$ erhalten wir $q = 0$, es folgt
					\begin{align*}
						27q^2 + 4p^3 = 27q^2 = 0
					\end{align*}
					\item
					In $\char K \notin \lr{2,3}$ stellen wir die Gleichung um zu:
					\begin{align*}
						&\frac{2p}{3}\alpha + q = 0\\
						\Leftrightarrow  &\frac{2p}{3}\alpha = -q\\
						\Leftrightarrow  &\alpha = -\frac{3q}{2p}\\
					\end{align*}
					Setzen wir dies in $P$ ein, erhalten wir:
					\begin{align*}
						\lr(-\frac{3q}{2p})^3 + \lr(-\frac{3q}{2p}) + q &= 0\\
					\Leftrightarrow -\frac{27q^3}{8p^3} -\frac{3q}{2p} + q &= 0\\
					\Leftrightarrow -27q^3 - 12qp^3 + 8qp^3 &= 0\\
					\Leftrightarrow 27q^3 + 4p^3 &= 0
					\end{align*}
				\end{enumerate}
			\end{enumerate} 
			\item Sei nun $27q^3 + 4p^3 = 0$. Dann folgt in Charakteristik $2$ $q = 0$ und in Charakteristik $3$ $p = 0$. Für $p = 0$ folgt $P = \alpha^3 + q = (X + \sqrt[3]{q})^3$, und für $q = 0$ folgt $P = X^3 + pX = X (X^2 + p)$, und in anderer Charakteristik kann wie in der vorherigen Rechnung $27q^3 + 4p^3 = 0$ auf $P\lr(-\frac{3q}{2p}) = 0$ zurückgeführt werden.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{13.3} Seien $M \supset L \supset K$ Körper. Ist $M/L$ separabel und $L/K$ separabel, so ist $M/K$ separabel.
		\newpar
		\ex{13.4} Seien $K$ ein Körper, $a \in K^\times$ und $n \geq 1$.
		\begin{enumerate}
			\item Im Zerfällungskörper des Polynoms $X^n - a$ zerfällt auch das Polynom $X^n - 1$ stets in Linearfaktoren.
			\item Im Zerfallungskörper des Polynoms $X^n-1$ zerfällt $X^n-a$ nicht notwendig in Linearfaktoren.
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
		\begin{enumerate}
			\item Seien $\alpha_i$ die Nullstellen von $X^n - a$. Dann sind $\alpha_i/\alpha_1$ Nullstellen von $X^n - 1$.
			\item Über $\bQ$ zerfällt $X^2 - 1$ in Linearfaktoren, aber nicht $X^2 - 2$.
		\end{enumerate}
		\end{proof}
	\clearpage
	\section*{\centering - Zahlen -}
		\ex{0.1} Man führe an einem Beispiel den euklidischen Algorithmus aus und finde eine Darstellung des ggT als Linearkombination der beiden Ausgangszahlen.
		\begin{proof}
			Sei $a = 21$, $b = 13$. Dann gilt
			\begin{align*}
				21 = 1 \cdot 13 + 8\\
				13 = 1 \cdot 8 + 5\\
				8 = 1 \cdot 5 + 3\\
				5 = 1 \cdot 3 + 2\\
				2 = 1 \cdot 1 + 1
			\end{align*}
			Zurückeinsetzen ergibt:
			\begin{align*}
				1 
				&= (-1 \cdot 1 + 1 \cdot 2)\\
				&= (2 - (3 - 2))\\
				&= (-1 \cdot 3 + 2 \cdot 2)\\
				&= (-1 \cdot 3 + 2 \cdot (5 - 3))\\
				&= (-3 \cdot 3 + 2 \cdot 5)\\
				&= (-3 \cdot (8 - 5) + 2 \cdot 5)\\
				&= (-3 \cdot 8 + 5 \cdot 5)\\
				&= (-3 \cdot 8 + 5 \cdot (13 - 8))\\
				&= (-8 \cdot 8 + 5 \cdot 13)\\
				&= (-8 \cdot (21 - 13) + 5 \cdot 13)\\
				&= (-8 \cdot 21 + 13 \cdot 13)
			\end{align*}
		\end{proof}
		
		\newpar
		\ex{2.2} Man gebe alle Zahlen an, die bei Division durch $8$ Rest $4$ lassen, bei Division durch $13$ Rest $2$, und bei Division durch $11$ Rest $9$.
		\begin{proof}
			Da $8,11$ und $13$ teilerfremd sind, existiert gemäß Chinesischem Restsatz eine eindeutige Lösung modulo $8 \cdot 11 \cdot 13 = 1144$.
			\begin{align*}
				x &= 4 + 8a\\\\
				4 + 8a &\equiv 2 \mod 13\\
				\implies 8a &\equiv 11 \mod 13\\
				\implies 40a &\equiv 55 \mod 13\\
				\implies a &\equiv 3 \mod 13\\
				\implies x 
				&= 4 + 8a\\
				&= 4 + 8 \cdot (3 + 13b)\\
				&= 28 + 104b\\\\
				28 + 104b &\equiv 9 \mod 11\\
				104b &\equiv -19 \mod 11\\
				&\equiv -8 \mod 11\\
				&\equiv 3 \mod 11\\
				\implies 5b &\equiv 3 \mod 11\\
				\implies b \equiv 25b &\equiv 27 \equiv 5 \mod 11\\
				\implies b &= 5 + 11c\\
				\implies x &= 28 + 104 \cdot (5 + 11c)\\
				&= 28 + 520 + 1144c\\
				&= 548 + 1144c
			\end{align*}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{3.1} \tbf{(Verallgemeinerte Fermat'sche Kongruenz)} Gegeben paarweise verschiedene Primzahlen $p_1, \hdots, p_r$ und eine Zahl $e$, sodass für alle $i \in \lr{1, \hdots r}$  $e \equiv 1 \mod (p_i-1)$ gilt, gilt für alle $a \in \bZ$ die Kongruenz
		\begin{align*}
			a^e \equiv a \mod (p_1 \cdot \hdots \cdot p_r)
		\end{align*}
		\begin{proof}
			Wir wollen $a^e = a$ für alle $a \in \bZ/\prod p_i \bZ$. Gemäß Chinesischem Restsatz ist dies Isomorph zu $\prod \bZ/p_i \bZ$. Wir müssen also nur $a_i^e = a_i$ für alle $a_i \in \bZ/p_i$ zeigen. Für $a_i = 0$ gilt dies sowieso. Für alle anderen Zahlen folgt das Ergebnis aus dem kleinen Satz von Fermat, nach dem gilt
			\begin{align*}
				a_i^{p_i - 1} = 1,
			\end{align*}
			also
			\begin{align*}
				a_i^e = 1^\frac{e-1}{p_i - 1} \cdot a_i = a_i
			\end{align*}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{3.4} Gibt es ein Vielfaches von $23$, dessen letzte Ziffern $45$ sind? Gibt es eine Potenz von $23$, deren letzte Ziffern $45$ sind?
		\newpar
		\ex{6.5} Man finde das multiplikative Inverse der Nebenklasse von $21$ in $\bF_{31}$.
		\begin{proof}
			Der euklidische Algorithmus gibt eine Darstellung $1 = a21 + b31$, dann ist $a$ das Inverse.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{6.6} Sei $n \in \bN$ mit $n \equiv 7 \mod 8$. Dann ist $n$ keine Summe von drei Quadraten.
		\begin{proof}
			Summen von $3$ Quadraten mod $8$ ausprobieren.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{7.12} Man schreibe $130$ als Produkt von Gaußprimzahlen.
		\begin{proof}
			$130 = 2 \cdot 5 \cdot 13 = (1 + i)(1 - i) \cdot (1 + 2i)(1 - 3i) \cdot (2 + 3i)(2-3i)$
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{9.19} Was ist die Summe der dritten Potenzen der vier Komplexen Nullstellen $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3, \lambda_4$ des Polynoms $X^4 + 3X^3 - 5X^2 + X + 13$?
		\newpar
		\ex{10.21} Man bringe das Inverse von $7 + \sqrt[3]{2} \in \bQ(\sqrt[3]{2})$ in die Form $a + b\sqrt[3]{2} + c\sqrt[3]{2}^2$.
		\newpar
		\ex{10.24.a} Ist $\sqrt 2 + \sqrt 3$ algebraisch über $\bQ$?
		\newpar
		\ex{10.24.b} Was ist das Minimalpolynom von $\sqrt 2 + \sqrt 3$ über $\bQ$?
		\begin{proof}
			Ein Kandidat ist $x^4 - 10x^2 + 1$. Gemäß 8.14 müsste für rationale Nullstellen $p/q$ $p \mid 1$ und $q \mid 1$ gelten, also $p/1 = \pm 1$. Dies sind keine Nullstellen, also gibt es keine Faktorisierung in ein Polynom vom Grad $1$ enthält. Die Einzige Möglichkeit ist nun $x^4 - 10x^2 + 1 = (x^2 + ax + b)(x^2 + cx + d)$, aber ein Koeffizientenvergleich liefert, dass auch diese Lösung unmöglich ist.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{10.24.c} Liegt $\sqrt{2}$ in $\bQ(\sqrt{2} + \sqrt{3})$?
		\begin{proof}
			Es gilt trivial $\bQ(\sqrt{2} + \sqrt{3}) \subset \bQ(\sqrt{2},\sqrt{3})$.
			Das Minimalpolynom von $\sqrt{2} + \sqrt{3}$ hat Grad $4$, also gilt auch $\bQ(\bQ(\sqrt{2} + \sqrt{3})) = 4$. Es gilt jedoch auch
			\begin{align*}
				[\bQ(\sqrt{2},\sqrt{3}) : \bQ] = [\bQ(\sqrt{2},\sqrt{3}) : \bQ(\sqrt{2})] \cdot [\bQ(\sqrt{2}) : \bQ] = 4.
			\end{align*} 
			Da also die beiden Körpererweiterungen den gleichen Grad haben, und eine eine Teilmenge der anderen ist, muss bereits Gleichheit herrschen.
		\end{proof}
		\begin{proof}[Explizitere Lösung:]
			\begin{align*}
				\frac{1}{\sqrt{2} + \sqrt{3}} 
				&= \frac{1}{\sqrt{2} + \sqrt{3}} \cdot \frac{\sqrt{3} - \sqrt{2}}{\sqrt{3} - \sqrt{2}}\\
				&= \sqrt{2} - \sqrt{3},
			\end{align*}
			also $\frac{1}{2} \cdot (\sqrt{2} + \sqrt{3} + \sqrt{2} - \sqrt{3}) = \sqrt{2} \in \bQ(\sqrt{2} + \sqrt{3})$.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{11.27} Man zeige mithilfe der Axiomatischen Definition der natürlichen Zahlen, dass es für $a,b \in \bN$ mit $b \neq 0$ eindeutig bestimmte $c,d \in \bN$ gibt, sodass $d < b$ und $a = bc + d$.
		\newpar
		\ex{11.28} Man gebe einen Körperisomorphismus $\bF_7(\sqrt 3) \iso \bF_7(\sqrt 5)$ an.
	\clearpage
	\section*{\centering - Sonstiges zu Polynomen -}
		\ex{8.14} Gegeben ein Polynomen
		\begin{align*}
			a_n T^n + \hdots + a_1T + a_0
		\end{align*}
		mit ganzzahligen Koeffizienten und eine rationale Wurzel $p/q$ mit $p,q$ teilerfremden ganzen Zahlen ist $p$ ein Teiler von $a_0$ und $q$ ein Teiler von $a_n$
		\begin{proof}
			\begin{align*}
				\sum_{k = 0}^n a_k \lr(\frac{p}{q})^k &= 0\\
				\implies a_0 + \lr(\sum_{k = 1}^{n-1} a_k \lr(\frac{p}{q})^k) + a_n \lr(\frac{p}{q})^n &= 0\\
				\implies p \mid a_0 &= - \lr(\sum_{k = 1}^{n-1} a_k \lr(\frac{p}{q})^k) - a_n \lr(\frac{p}{q})^n\\
				q \mid a_n &= -\lr(\frac{q}{p})^n\lr(a_0 + \lr(\sum_{k = 1}^{n-1} a_k \lr(\frac{p}{q})^k))
			\end{align*}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{9.17} $P = X^7 - 9$ ist irreduzibel in $\bZ[X]$.
		\begin{proof}
			Sei $I : \bZ[X] \to \bZ[Y]$ die Injektion $X \to Y^2$. Dann gilt $I(P) = Y^{14} - 9 = (Y^7 - 3)(Y^7 + 3) := P_1P_2$. Nach Eisenstein sind $P_1$ und $P_2$ über $\bQ$ irreduzibel.
			\newpar
			Sei nun $P = QR$, sodass $R$ keine Einheit ist. Dann gilt $I(P) = I(QR) = I(Q) I(R)$, also $I(R) \mid I(P)$, also $I(R) \in \lr{P_1, P_2}$. Allerdings besteht das Bild von $I$ nur aus Polynomen mit geradem Grad, wir erhalten einen Widerspruch.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{9.18} Man faktorisiere $(X^n + Y^n)$ über $\bC[X,Y]$.
		\begin{proof}
			\begin{align*}
				X^n + Y^n &= \frac{X^{2n} + Y^{2n}}{X^n - Y^n}\\
				&= \frac{Y^{2n} \lr((\frac{X}{Y})^{2n} - 1)}{Y^n \lr((\frac{X}{Y})^{n} - 1)}\\
				&= \frac{Y^{2n} \prod_{\zeta^{2n} = 1}\lr(\frac{X}{Y} - \zeta)}{Y^n \prod_{\xi^n = 1}\lr(\frac{X}{Y} - \xi)}\\
				&= \frac{\prod_{\zeta^{2n} = 1}\lr(X - \zeta Y)}{\prod_{\xi^n = 1}\lr(X - \xi Y)}\\
				&= \prod_{\substack{\zeta^{2n} = 1, \\\zeta^n \neq 1}}\lr(X - \zeta Y)
			\end{align*}
		\end{proof}´
		\newpar
		\ex{10.22.B} Das Minimalpolynom von $z = a + bi \in \bC \setminus \bR$ über $\bR$ ist
		\begin{align*}
			P = (X - z)(X - \ol z)
		\end{align*}
		\begin{proof}
			Da $z \notin \bR$ kann es kein Minimalpolynom vom Grad $1$ geben. Gleichzeitig gilt:
			\begin{align*}
				&(X - z)(X - \ol z) = (X - (a + bi))(X - (a - bi))\\
				=& X^2 - X(a+bi) - X(a-bi) + (a+bi)(a-bi)\\
				=& X^2 - 2aX + a^2 + b^2 \in \bR
			\end{align*} 
			also ist $P \in \bR[X]$ normiert vom Grad $2$ mit $z$ als Nullstelle, also das Minimalpolynom.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{13.1} Man finde alle komplexen mehrfachen Nullstellen des Polynoms
		\begin{align*}
			P = X^4 - 4X^3 + 5X^2 - 4X + 4
		\end{align*}
		\begin{proof}
			$\lambda$ ist genau dann eine mehrfache Nullstelle von $P$, wenn es eine Nullstelle der Ableitung $P'$ ist. Die Ableitung ist:
			\begin{align*}
				P' = 4X^3 - 12X^2 + 10X - 4
			\end{align*}
			Wir berechnen den größten gemeinsamen Teiler der beiden Polynome, und den dazugehörigen Rest, durch Polynomdivision:
			\begin{align*}
				&X^4 - 4X^3 + 5X^2 - 4X + 4\\
				= &\lr(\frac{1}{4} X) \cdot \lr(4X^3 - 12X^2 + 10X - 4) - X^3 + 2.5X^2 - 3X + 4\\
				\\
				&-X^3 + 2.5X^2 - 3X + 4\\
				= &\lr(- \frac{1}{4}) \cdot \lr(4X^3 - 12X^2 + 10X - 4) - 0.5X^2 - 0.5X + 3
			\end{align*}
			\begin{align*}
				\implies P &= \lr(\frac{1}{4}X - \frac{1}{4}) P' + (- 0.5X^2 - 0.5X + 3)\\
				&:= t_1 \cdot P' + r_1
			\end{align*}
			Wir teilen nun $P'$ durch $r_1$ mit Rest:
			\begin{align*}
				&4X^3 - 12X^2 + 10X - 4\\ 
				= &\lr(-8X) \cdot \lr(- 0.5X^2 - 0.5X + 3) - 16X^2 + 34X - 4\\
				\\
				&-16X^2 + 34X - 4\\
				=&\lr(32) \cdot \lr(- 0.5X^2 - 0.5X + 3) + 50X - 100\\
			\end{align*}
			\begin{align*}
				P' 
				&= (-8X + 32) \cdot r_1 + 50X - 100\\
				&:= t_2 \cdot r_1 + r_2
			\end{align*}
			Zuletzt teilen wir $r_1$ durch $r_2$ ohne Rest:
			\begin{align*}
				(- 0.5X^2 - 0.5X + 3) : (50X - 100) &= -\frac{1}{100}X\\
				(-0.5X^2 + X)\\
				(-1.5X + 3): (50X - 100) &= -\frac{3}{100}\\
			\end{align*}
			Also ist $r_2 = 50X - 100 = 50 (X - 2)$ der größte gemeinsame Teiler von $P$ und $P'$. Insbesondere ist $2$ eine Nullstelle von $P'$, also eine mehrfache Nullstelle von $P$, also ist $(X-2)^2 = X^2 - 4X + 4$ ein Faktor von $P$. Wir erhalten durch erneute Polynomdivision:
			\begin{align*}
				&X^4 - 4X^3 + 5X^2 - 4X + 4 : X^2 - 4X + 4 = X^2 + 1\\
				&\underline{X^4 - 4X^3 + 4X^2}\\
				&\phantom{X^4 - X^3 + 4} X^2 - 4X + 4\\
				&\phantom{X^4 - X^3 + 4} \underline{X^2 - 4X + 4}\\
				&\phantom{X^4 - X^3 + 4 X^2 - 4X +}~0
			\end{align*}
			Also gilt $P = (X-2)^2(X-i)(X+i)$.
		\end{proof}
	\clearpage
	\section*{\centering - Sonstiges -}
		\ex{0.3} Seien $(M, \top)$ ein Monoid und $e$ sein neutrales Element. Man zeige: $M$ ist genau dann eine Gruppe, wenn es für jedes $a \in M$ ein $\ol a \in M$ gibt, sodass $\ol a \top a = e$, und dieses Element $\ol a$ ist dann notwendig bereits das Inverse von $a$ in $M$.
		\begin{proof}
			\begin{align*}
				  a \top \ol a 
				  &= e \top (a \top \ol a)\\
				  &= (\ol{\ol a} \top \ol a) \top a \top \ol a\\
				  &= \ol{\ol a} \top (\ol a \top a) \top \ol a\\
				  &= \ol{\ol a} \top e \top \ol a\\
				  &= \ol{\ol a} \top \ol a\\
				  &= e
			\end{align*}
			Also ist das Linksinverse auch das Rechtsinverse, also bildet $M$ eine Gruppe.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{0.4} Ein endliches Monoid $(M, \top)$, in dem für jedes Element $a \in M$ die Multiplikationsabbildung injektiv ist, muß bereits eine Gruppe sein.
		\begin{proof}
			Die Multiplikationsabbildung ist eine Abbildung $M \to M$, also folgt gemäß Schubfachprinzip aus Injektivität bereits Surjektivität. Somit existiert für jedes $a$ ein $b$ mit $a \top b = e$, und gemäß Übung 0.3 ist dieses $b$ auch das Linksinverse und $M$ ist eine Gruppe.
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{1.1} Ein Element $a$ eines Monoids $M$ ist genau dann invertierbar, wenn es $b, c \in M$ gibt, sodass $b \top a = e = a \top c$.
		\begin{proof}
			\begin{align*}
				b 
				&= b \top e\\
				&= b \top (a \top c)\\
				&= (b \top a) \top c\\
				&= e \top c\\
				&= c
			\end{align*}
		\end{proof}
		\newpar
		\ex{4.2} Gegeben $p,q \in \bN$ mit $q \geq 1$ gibt es genau $\frac{(pq)!}{p!(q!)^p}$ Partitionen einer Menge mit $pq$ Elementen in $p$ Teilmengen mit jeweils $q$ Elementen.
\end{document}